% vim:encoding=utf8 ft=tex sts=2 sw=2 et:

\documentclass{classrep}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{polski}
\usepackage{url}
\usepackage{graphicx}



\studycycle{Informatyka, studia dzienne, inż I st.}
\coursesemester{VI}

%\coursename{Angelologia teoretyczna i stosowana}
\coursename{Sztuczna inteligencja i systemy ekspertowe}
\courseyear{2015/2016}

\courseteacher{dr. inż. Krzysztof Lichy}
\coursegroup{piątek, 8:15}

\author{
  \studentinfo{Michał Krzywański}{189705} \and
  \studentinfo{Michał Ignaczewski}{} \and
}

\title{Zadanie 1: Puzzle 15}

\begin{document}
\maketitle

\section{Cele}

Celem zadania było zaimplementowanie programu rozwiązującego układankę 15-Puzzle przy użyciu kilku wybranych algorytmów oraz porównanie różnych parametrów wykonania tych algorytmów.
Algorytmy, które zaimplementowalismy to : 
\begin{itemize}
	\item BFS - Breadth-first search - przeszukiwanie wszerz.
	\item DFS - Depth-first search - przeszukiwanie wgłąb.
	\item IDFS - Iterative depth-first search - przeszukiwanie wgłąb z iteracyjnym pogłębianiem.
	\item A* - A Star - przeszukiwanie "najpierw najlepszy" wraz z dwoma metodami heurystycznymi - manhattan oraz "missplaced tiles".
\end{itemize}

\section{Opis problemu}
	Układanka Puzzle 15 polega na ułożeniu bloczków, które mają przypisane swoje numery w porządku rosnącym, tak aby pusty bloczek, który jest reprezentowany przez liczbę 0 znalazł się w prawym dolnym rogu układanki. W układance Puzzle 15 mamy do czynienia z planszą rozmiaru 4x4, mamy więc 16 bloczków z których 15 jest numerowanych od 1 do 15, aostatni szesnasty bloczek ma numer 0 i jest pusty.
\section{Opis klas użytych w implementacji}
	Z punktu widzenia naszego programu ważne są 3 klasy :
\begin{itemize}
	\item PuzzleBoard - reprezentuje planszę w naszym programie, któa przechowuje jeden ze stanów układanki.
	\item Node - służy do budowania grafu, zawiera więc referencję na rodzica typu Node oraz aktualnie przetwarzany stan układanki typu PuzzleBoard.
	\item PuzzleSolver - zawiera implementację wszystkich rozpatrywanych przez nas metod rozwiązywania układanki.
\end{itemize}
	
\section{Opis algorytmów dla Puzzle 15}
	\subsection{BFS}
	Algorytm BFS zaimplementowalismy na bazie kolejki FIFO. Na początku mając dany nierozwiązany stan układanki tworzymy wszystkie możliwe stany w jakich może znaleźć się układanka po przesunięciu pustego bloczku. Mając wygenerowane te stany tworzymy dla nich węzły oraz ustalamy rodzica, którym jest węzeł zawierający stan układanki, z którego wywiodły się rozpatrywane stany. Przetwarzany węzeł jest dodawany do listy węzłów już odwiedzonych, natomiast stworzone węzły dodawane są na koniec kolejki FIFO. Zdejmowanie wezłów z kolejki odbywa się w kolejnosci First in First out do momentu znalezienia węzłą, któy zawiera stan układanki, który jest rozwiązaniem. Jeżeli przy zdjemowaniu węzłów z kolejki napotkamy węzeł, któy już odwiedzilismy, to jest on poprostu pomijany i ptrzetwarzamy następny węzeł z kolejki.
	\subsection{DFS}
	\subsection{IDFS}
	\subsection{A*}
	W algorytmie A* do decyzji, który węzeł będzie w następnej kolejnosci odwiedzony używana jest
	funckja heurystyczna, która oblicza koszt przejscia do kolejnego węzła. W naszym programie zaimplementowalismy ten algorytm na bazie PriorityQueue, której implementacja umożliwia segregowanie wezłów po zadanych kryteriach. W naszym przypadku do szeregowania używamy wartosci kosztu dla danego stanu układanki, który równy jest całkowitemu kosztowi dojscia do tego stanu, od stanu początkowego (węzła korzenia). Koszt dla danego węzła przechowującego stan układanki liczony jest dzięki użyciu funkcji heurystycznych :
\begin{itemize}
	\item manhattan - funkcja kosztu, która oblicza sumę odgległosci bloczków nie na swoim miejscu do ich porządanej pozycji.
	\item missplaced-tiles - funkcja, która oblicza ile bloczków jest nie na swoim miejscu
\end{itemize}
	Zawsze na początku próbujemy rozpatrzyć stan, dla któego całkowita funkcja kosztu jest najmniejsza. W każdym kolejnym przejsciu pętli rozpatrywany jest stan o najmniejszym koszcie. Jeżeli stan nie jest rozwiązaniem to tworzone są wszystkie możliwe stany do których możemy przejsć, obliczane są dla nich całkowite koszty oraz tworzone węzły, dla których rodzicem jest węzeł przechowujący stan, który do nich doprowadził.
	
	
\section{Uzyskane wyniki}

\begin{table}[h]
	\centering
	\caption{Układanka 1}
	\label{my-label}
	\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|l|}
		\hline
							& BFS & DFS & IDFS & A*manhattan & A*missplaced-tiles \\ \hline
		Czas                &     &     &      &             &                    \\ \hline
		Odwiedzone węzły    &     &     &      &             &                    \\ \hline
		Długość rozwiązania &     &     &      &             &                    \\ \hline
	\end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[h]
	\centering
	\caption{Układanka 2}
	\label{my-label}
	\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|l|}
		\hline
		& BFS & DFS & IDFS & A*manhattan & A*missplaced-tiles \\ \hline
		Czas                &     &     &      &             &                    \\ \hline
		Odwiedzone węzły    &     &     &      &             &                    \\ \hline
		Długość rozwiązania &     &     &      &             &                    \\ \hline
	\end{tabular}
\end{table}


\section{Wnioski}

\begin{thebibliography}{0}
  \bibitem{one} http://www.how2examples.com/artificial-intelligence/tree-search
  \bibitem{two} http://www.codeproject.com/Articles/616874/Puzzle-using-A-A-Star-Algorithm-Csharp
  \bibitem{three} https://heuristicswiki.wikispaces.com/Manhattan+Distance
  \bibitem{four} https://heuristicswiki.wikispaces.com/Misplaced+Tiles
\end{thebibliography}
\end{document}
